%%=============================================================================
%% Inleiding
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Inleiding}{Introduction}}%
\label{ch:inleiding}

De recente opkomst van geavanceerde generatieve AI-modellen, zoals Midjourney, Adobe Firefly en DALL-E, wordt beschouwd als een van de grootste technologische verschuivingen binnen digitale media. Het is tegenwoordig mogelijk om uiterst realistische, maar volledig kunstmatig gegenereerde of gemanipuleerde afbeeldingen te creëren. Hoewel deze technologieën nieuwe creatieve mogelijkheden bieden, zorgen ze tegelijkertijd voor een vergrotend risico op digitale misleiding en identiteitsfraude. Dit creëert een unieke uitdaging voor organisaties: hoe kan de authenticiteit van visuele informatie gegarandeerd worden in een tijdperk waar menselijke beoordeling steeds vaker tekortschiet? Dit onderzoek richt zich op de toepasbaarheid van machine learning (ML) voor het detecteren van deze manipulaties, door traditionele benaderingen te vergelijken met modernere architecturen in realistische scenario's.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Probleemstelling}{Problem Statement}}%
\label{sec:probleemstelling}

De huidige (traditionele) methoden om beeldmanipulatie te detecteren leunen vaak op technische metadata of de detectie van zichtbare, handmatige aanpassingen. Tegenover moderne generatieve AI-systemen blijken deze technieken echter steeds minder effectief~\autocite{Pei2024}. Daarnaast presteren detectiemodellen die in gecontroleerde omgevingen getraind zijn vaak suboptimaal wanneer beelden in de praktijk worden gecomprimeerd of geschaald, zoals op sociale media gebeurt~\autocite{EvaluationModels2025}.

De doelgroep van dit onderzoek bestaat primair uit IT-professionals en organisaties die grote hoeveelheden beeldmateriaal verwerken en behoefte hebben aan geautomatiseerde, datagedreven controle. Dit omvat specifiek:
\begin{itemize}
    \item Beheerders van datingsites en sociale mediaplatformen die identiteitsfraude willen tegengaan.
    \item Nieuwsredacties die de echtheid van ingezonden beeldmateriaal moeten garanderen.
    \item Onderwijsinstellingen en fotowedstrijden die ongeoorloofd AI-gebruik willen herkennen.
\end{itemize}
Zij hebben nood aan inzicht in welke detectiemethoden en modellen in de praktijk écht betrouwbaar blijven~\autocite{MultimodalSurvey2025,Raza2026}.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksvraag}{Research question}}%
\label{sec:onderzoeksvraag}

Het doel van deze bachelorproef is tweeledig: ten eerste het vergelijken van verschillende modelarchitecturen voor deepfake-detectie, en ten tweede het analyseren van de invloed van realistische beeldbewerkingen op hun prestaties. De hoofdonderzoeksvraag luidt als volgt:

\begin{quote}
    \textit{Welke AI-methoden en modelarchitecturen leveren de hoogste nauwkeurigheid op bij het betrouwbaar onderscheiden van authentieke en AI-gemanipuleerde beelden?}
\end{quote}

Om deze vraag te beantwoorden, worden de volgende deelvragen gehanteerd:
\begin{enumerate}
    \item In hoeverre presteren modellen die het globale beeld analyseren beter dan modellen die focussen op lokale beelddetails bij het identificeren van moderne AI-generaties? Presteert een hybride model dat beide benaderingen combineert beter dan elk van de afzonderlijke modellen?
    \item Welke specifieke visuele patronen of kenmerken (zoals lokale artefacten of globale inconsistenties) leren deze modellen herkennen?
    \item Wat is de invloed van realistische beeldbewerkingen, zoals compressie en schaling, op de nauwkeurigheid en robuustheid van de getrainde modellen?
\end{enumerate}

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksdoelstelling}{Research objective}}%
\label{sec:onderzoeksdoelstelling}

Het beoogde resultaat van deze bachelorproef is een vergelijkende studie, afgesloten met een proof-of-concept. De criteria voor succes zijn:
\begin{itemize}
    \item Het samenstellen van een representatieve dataset met authentieke foto's en AI-gegenereerde beelden afkomstig van diverse moderne tools (zoals Midjourney en DALL-E).
    \item Het trainen en evalueren van drie specifieke modelarchitecturen: een CNN, een Vision Transformer en een hybride model.
    \item Een kwantitatieve robuustheidsanalyse waarbij de testset onderworpen wordt aan compressie en resolutieverkleining om praktijksituaties te simuleren.
    \item De ontwikkeling van een experimenteel proof-of-concept dat demonstreert hoe de detectie in een praktische omgeving toegepast en gevisualiseerd kan worden.
    \item Een set concrete aanbevelingen voor de doelgroep omtrent de implementatie en de beperkingen van AI-detectie.
\end{itemize}

\section{\IfLanguageName{dutch}{Opzet van deze bachelorproef}{Structure of this bachelor thesis}}%
\label{sec:opzet-bachelorproef}
De rest van deze bachelorproef is als volgt opgebouwd:

In Hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} wordt een overzicht gegeven van de stand van zaken binnen het onderzoeksdomein op basis van een literatuurstudie. Hierbij wordt ingegaan op generatieve AI, de evolutie van deepfakes en de theorie achter CNN's en Vision Transformers.

In Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie} wordt de methodologie toegelicht. Dit omvat de definitie van de detectiescope, de opbouw van de dataset, de opzet van de experimenten en de beschrijving van de gebruikte analysemethoden voor evaluatie, robuustheid en uitlegbaarheid.

In Hoofdstuk~\ref{ch:resultaten} worden de experimentele resultaten besproken. Daarin komen de trainingscurves, de cross-dataset evaluatie, de robuustheidsanalyse onder compressie, de Grad-CAM++-foutanalyse en de optimalisatie van de beslissingsdrempels aan bod.

In Hoofdstuk~\ref{ch:conclusie}, ten slotte, wordt de algemene conclusie gegeven en een finaal antwoord geformuleerd op de onderzoeksvragen. Daarbij wordt ook een aanzet gegeven voor toekomstig onderzoek binnen dit domein.