%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

Voor u ligt mijn bachelorproef, getiteld \emph{"Het opsporen van gemanipuleerde foto's in een tijdperk van AI"}. De afgelopen maanden heb ik mij met enorm veel fascinatie verdiept in de razendsnelle evolutie van generatieve AI en beeldforensiek. Wat begon als een persoonlijke interesse in de grens tussen realiteit en digitale manipulatie, groeide al snel uit tot de academische en technische uitdaging die de kern vormt van dit onderzoek. Het was een ontzettend boeiend, iteratief traject met vallen en opstaan, waarin ik niet alleen veel heb geleerd over \emph{deep learning} en neurale netwerken, maar ook over volharding en onderzoeksmethodiek.

Een bachelorproef schrijf je echter zelden alleen. Graag wil ik van deze gelegenheid gebruikmaken om enkele mensen in het bijzonder te bedanken, omdat zij een onmisbare rol hebben gespeeld bij de totstandkoming van dit werk. 

In de eerste plaats gaat mijn oprechte dank uit naar mijn promotor, Dhr. S. Lippens, en mijn co-promotor, Dhr. F. Wauters. Bedankt voor jullie uitstekende begeleiding, de kritische maar altijd constructieve feedback, en de nieuwe inzichten die jullie me gaven wanneer ik dreigde vast te lopen in de data of de theorie. Jullie sturing heeft de kwaliteit van dit onderzoek aanzienlijk verhoogd.

Tot slot wil ik een speciaal woord van dank richten aan mijn familie. Bedankt voor jullie voortdurende steun, maar in het bijzonder ook voor de tijd en moeite die jullie hebben geïnvesteerd in het nalezen van deze tekst. Jullie kritische blik en waardevolle feedback hebben er absoluut aan bijgedragen dat dit eindwerk op punt staat.

Ik hoop dat u dit onderzoek met evenveel interesse zult lezen als de passie waarmee ik het heb geschreven.

\vspace{1cm}
\noindent Mirko Vandenabeele \\
Gent, mei 2026